2月21日 印度截停香港貨船上有「彈道導彈組件」

印度海關近日截停了一艘開往巴基斯坦的香港貨船，據報船上載有「可用於發射彈道導彈的組件」，引起外界懷疑中國援助巴基斯坦發展武器。台灣的軍事專家認為，有關組件可作民間及軍事用途，引起印度對大陸的高度戒心。（方德豪/劉少風 報道）

綜合印度傳媒報道，印度海關2月3日於印度古吉拉特邦的坎德拉港口，扣留了一艘名為「大翠雲」（Da Cui Yun）的香港註冊貨輪。

「大翠雲」號從中國江蘇省長江江陰港口出發，原定航行至巴基斯坦卡拉奇的卡西姆港（Port Qasim）。印度傳媒指出，印度情報機構和「最高安全機構」是收到情報後，採取攔截行動。

報道指，船上載有的「戰略物資」叫「壓熱器」或「高壓釜」（autoclave），可供彈道導彈存放高溫化學燃料之用。據印度傳媒報道，「大翠雲」號在通關時虛報資料，把這批「壓熱器」稱為「工業乾燥機」。

印度的國防研究與發展組織（DRDO）現正調查這次事件，該組織將派遣核科學家小組進行調查。

印度的國防研究與發展組織的專案小組正在研究這種18 x 4米的高壓釜。高壓釜具有「雙重使用」證書，這意味著它可用於民用和軍事用途。

台灣的國家政策研究基金會副研究員、軍事專家李正修周五（21日）對本台指，一般民間用途的機器，都有可能經過改裝後轉為軍事用途，而大陸與印度對彼此有敵意，因此引起印度高度戒心。

李正修說：兩個國家（中國與印度）多少都對彼此動向有相當大的戒心，尤其是中國大陸想要在東亞稱霸，印度想要在自己的南亞成為強權。所以在這種情況下，印度當然相當緊張，如果（有關組件）被巴基斯坦改裝成軍事用途的話，當然這對印度的整個國防部署，印度跟巴基斯坦的關係，甚至於跟中國大陸的關係，都會產生一個很重要的影響，這是它們（印度）必須注意的。

但是台灣的中華戰略學會研究員張競則強調，有可能是印度的情報錯誤。

張競說：印度此舉其實具有相當程度風險，1993年7月美國指控北京向伊朗運送化武原料，攔檢「銀河號」後卻發現情報錯誤，最後難堪收場。因此只要對巴基斯坦出口手續完備，最終使用客戶出具證明，印度此舉將難以獲得任何結果，必定難以收場。

外界認為，如果印度確認上述機器設備是用於製造彈道飛彈設備等軍事用途，可凸顯中國持續對巴基斯坦的武器計劃提供援助。

印度外交部對事件未有回應

好出奇呀，支那成日用香港用違禁品

螺絲？